% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=55cc0&id=2N32-1&n=3&d=10&s=1&alea=Kj8n
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre Justifier l'existence d'une racine carrée
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
Dire si le nombre proposé existe ou non, en justifiant.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\sqrt{3-\pi}$
\item $\sqrt{-(-7)^2}$
\item $\sqrt{\left(-3\right)^{2}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf{Définition} : $\sqrt{a}$ est le nombre positif dont le carré est $a$.\\
      Il vérifie donc $\sqrt{a}\times \sqrt{a}=a$. \\
      Comme $a$ est un carré, c'est un nombre positif.\\
      Ainsi, la racine carrée d'un nombre négatif n'existe pas. 

\medskip

      \textbf{Méthode} : Pour montrer qu'une racine carrée existe, il suffit de montrer que le nombre sous le radical est positif. 

\medskip
Comme $\pi>3$ alors $3-\pi$ est un nombre négatif. \\
          Ainsi, $\sqrt{3-\pi}$ n'existe pas.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf{Définition} : $\sqrt{a}$ est le nombre positif dont le carré est $a$.\\
      Il vérifie donc $\sqrt{a}\times \sqrt{a}=a$. \\
      Comme $a$ est un carré, c'est un nombre positif.\\
      Ainsi, la racine carrée d'un nombre négatif n'existe pas. 

\medskip

      \textbf{Méthode} : Pour montrer qu'une racine carrée existe, il suffit de montrer que le nombre sous le radical est positif. 

\medskip
On a $-\left(-7\right)^{2}=-\left(-7\right)\times \left(-7\right)=-49$.\\
          Comme $-49$ est un nombre négatif,   $\sqrt{-\left(-7\right)^{2}}$ n'existe pas.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf{Définition} : $\sqrt{a}$ est le nombre positif dont le carré est $a$.\\
      Il vérifie donc $\sqrt{a}\times \sqrt{a}=a$. \\
      Comme $a$ est un carré, c'est un nombre positif.\\
      Ainsi, la racine carrée d'un nombre négatif n'existe pas. 

\medskip

      \textbf{Méthode} : Pour montrer qu'une racine carrée existe, il suffit de montrer que le nombre sous le radical est positif. 

\medskip
On a $\left(-3\right)^{2}=\left(-3\right)\times \left(-3\right)=9$. \\
          Comme $9$ est un nombre positf, $\sqrt{\left(-3\right)^{2}}$ existe.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
	Pour montrer qu'une racine carrée existe, il suffit de montrer que le nombre sous le radical est positif. 
\end{Indice}
\begin{Reponse}
		\begin{enumerate}
	\item Non
	\item Non
	\item Oui
\end{enumerate}
\end{Reponse}